8.18非法集結案續審 辯方呈監警會專家報告 胡雅文質疑能否協助法庭

8.18非法集結案件今日(17日)續審，押解黎的囚車在早上9時許抵達法院。代表李柱銘和何俊仁的資深大律師駱應淦指，邀請了前監警會成員、社會心理學教授Clifford Stott就群眾管理及心理等議題撰寫專家報告，今日把報告呈上法庭，並申請讓他透過視像系統作供。

駱指專家負責評論警方在當日集會中處理手法，以及後續的拘捕行動是否相稱及合理，及分析被告的行為是否有合理辯解。不過，法官胡雅文指出是次審訊中的被告人並非警務處，專家亦不能代被告說出其意圖，質疑專家是否能協助法庭。

駱則指報告以客觀角度解釋被告的決定，並引述部分報告內容指，當日有大批民眾聚集在維園，並引起安全風險，當日透過製造群眾規範（crowd norm），讓市民有序地離開維園，是合理可行的做法。

而代表黎智英的資深大律師蔡維邦亦指，若法庭拒絕讓辯方專家作供，而只讓警員說明這次行動，將會令審訊變得一面倒（one sided）。

9名被告包括黎智英、李柱銘、何俊仁、李卓人、梁國雄、吳靄儀、梁耀忠、何秀蘭及區諾軒，他們被控一項組織未經批准集結及一項參與未經批准集結罪。

律政司的檢控團隊會由資深大律師余若海領軍，法庭文件顯示，控方暫定有7名證人，包括6名警務人員和一名港鐵經理，並會有35段新聞報道和27段案發片段呈堂。

辯方將會提出法律爭議，聲稱《公安條例》將組織或參與和平集結定為罪行，並賦權警務處處長反對集結，屬損害公民集會權利。另外，在本案所涉的集結關乎批評警隊，辯方質疑由警務處處長決定是否批准，屬有利益衝突和偏頗之嫌。此外，辯方亦會質疑公眾集會及遊行上訴委員會是否獨立公正。

法官:專家食屎 我只信警察

余若海真係首席打手

法官胡雅文疑問專家證供與案情有何關係，駱補充指，公眾安全是重要因素，關乎被告為何帶領隊伍前進。惟法官指，專家無法交代被告帶領遊行的意圖，到底是出於安全理由，抑或如控方所指是有共同目的地遊行，除非被告親自作供說明，而屆時控方可考慮傳召專家證供反駁。

法官又指，當天的實際情況，法庭可自行從影片觀察，毋須專家協助。專家報告部份內容是對警方行動的批判，惟不論警方有否採取足夠行動，就算不足夠也好，現在警方並非受審；假使警方有任何失誤，也只是假設性分析，案發當天沒有因而發生任何事情。

辯方則重申，案發當天預計多達30萬人參與集會，專家證供會解釋當日的人群流動方式是唯一可行的離場安排。另外，警方內部指引要求對未經批准集結提早發出警告，但警方當日並無任何警告，也沒有指示市民如果有序地離開維園，而是撤離了100名軍裝警員，這些事項與合理性挑戰有關。

代表黎智英的資深大律師蔡維邦支持呈交專家證供，稱辯方早已表明同時挑戰法律和警方實際執法的合憲性。代表吳靄儀的資深大律師何沛謙同指，早在去件案件初期，辯方已表明不只質疑控罪合憲性，還會挑戰警方全套行動連同8個月後的拘捕檢控。

何沛謙強調，警方實際行動合理與否，是辯方案情重要一環。他引述終審法院在蒙面法一案提到，詮釋《公安條例》時要保障集會自由不受無理限制，強調實際執法和行動面向；辯方現在正是提出控方檢控時未有遵守或履行保障。

何續指，當辯方提出違憲爭議，控方便有責任證明有遵從法律。然而控方直至本月5日，即開審前10日，控方才提交警司供詞交代案發當日的行動指令。何指警司證供必然運用了人群管理的專業知識，控方肯定不會說凡人也懂；既然如此，辯方也應有機會找專家檢視和反駁證據。何說Stott具備令人信服的資歷，而監警會找他出任專家，必然信任他不偏不倚。

代表梁國雄的資深大律師潘熙補充指，案情提到民陣陳皓桓告訴市民離開維園後，若不能從銅鑼灣解散，可從不同地點離開，及後被告一直帶隊行到中環，遭控方質疑沒有合理辯解，但專家報告提出可能的解釋，會評論被告的行動和維持公眾安全之需要。

胡雅文
已經知道結局

區域法院第一大紅官

法官胡雅文疑問專家證供與案情有何關係，駱補充指，公眾安全是重要因素，關乎被告為何帶領隊伍前進。惟法官指，專家無法交代被告帶領遊行的意圖

專家唔可以證明被告意圖，咁之前D「管有攻擊性武器」案，D法官又可以證明被告意圖仲罪成嘅？